\input{../notemp}
\title{情報理論 第6回}
\begin{document}
\maketitle
\section*{}
\subsection{通信経路符号化定理}
通信路容量$C$

符号のレート$R$

\begin{enumerate}
	\item $R\leq C$ならば、任意に小さい復号誤りにできる
	\item $R>C$ならば、復号誤り率は$R-C$より小さくすることはできない
\end{enumerate}

受信側の勢力圏が互いに重ならないようにする。

このとき、送信側の系列はどれくらいとれるか?仮に$2^{nR}$とする。
このとき、符号のレートは\[\frac{\log_22^{nR}}{n}=\frac{nR}{n}=R\]

$R$の上限を考える。

\begin{eqnarray*}
	2^{nR}\leq&&\frac{2^{nH(Y)}}{2^{nH(Y|X)}}=2^{n\{H(Y)-H(Y|X)\}}\\
								&&R\leq H(Y)-H(Y|X)=\overline{I}(Y;X)\leq C
\end{eqnarray*}

\begin{proof}{通信経路符号化定理の証明}

	$R<C$とする。
	このとき、$^\exists \epsilon > 0$、$R=C-\epsilon$

	送信記号の代表系列から$2^{nR}$個をランダムに選んで符号語とする。
	ある記号系列が符号語に選ばれる確率は、\[\frac{2^{nR}}{2^{nH(X)}}=2^{n\{R-H(X)\}}\]

	ある受信経路$y$が与えられたとする。$y$を与える可能性の有る記号系列は$2^{nH(X|Y)}$
\end{proof}

この中に1つしか符号語がない確率$p$は、
\begin{eqnarray*}
	p&=&\{1-2^{n\{R-H(X)}\}^{2^{nH(X|Y)-1}}\\
&=&\{1-2^{n\{R-H(X)}\}^{2^{nH(X|Y)}}\\
&=&1-2^{n\{R-H(X)\}}{2^{nH(X|Y)}}\\
&=&1-2^{n\{R-\{H(X)-H(X|Y)\}\}}\\
&=&1-2^{n\{C-\epsilon-\{H(X)-H(X|Y)\}\}}\\
&=&1-2^{-\epsilon n}
\end{eqnarray*}
\end{document}
